%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--1996}

    \problems

    \problem{Острова}
        В~матрице, состоящей из $0$ и~$1$, подсчитать количество изолированных $0$-областей.

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{1 0 1 1 1 0         
           1 1 0 1 1 0
           0 1 1 0 1 1
           0 0 1 1 1 1
           1 1 1 1 1 0}{4}%
        \end{example}

        Количество $0$-областей равно $4$.

    \problem{Соревнования}
        В~соревнованиях участвуют $N$ спортсменов с~номерами от~1 до~$N$.  Определить места, которые заняли спортсмены, если известно, что занявший $i$-е место опередил $a_{i}$ спортсменов с~номерами, большими, чем у~него.

    \problem{Шифровка}
        Даны два текста. Один зашифрован, а другой является ключом к~шифру. Расшифровать первый текст.
        
        \Input
        В~текстах использованы буквы латинского алфавита. Знаки препинания и~пробелы не~зашифрованы. Зашифрованный текст находится в~первой строке, ключ~--- во~второй.

        \Example
        \begin{example}[.55]%
            \exmp{qsqwqdq qwertyuiopasdfghjklzxcvbnm}{alabama}%
        \end{example}
            
    \problem{Бегущая строка}
        Дан  текст: \texttt{МЕЖДУНАРОДНАЯ ОЛИМПИАДА "ТУЙМААДА - 96".} Написать программу, организующую <<бегущую строку>> из данного текста по периметру прямоугольника.  Размеры прямоугольника управляются клавишами $\uparrow$, $\downarrow$, $\leftarrow$, $\rightarrow$.

    \problem{Гири}
        Какое наименьшее число гирь необходимо  для  того, чтобы иметь возможность  взвесить любое число граммов от 1 до $N$ на чашечных весах, если гири можно класть только на одну чашку весов. Напечатать необходимые веса гирь и~результаты взвешивания всех весов от~1 до~$N$~грамм?

    \problem{Окружность}
        На плоскости заданы координаты $n$ точек $(x_{i}, y_{i})$, $i=1,\ldots,n$. Найти координаты  центра окружности, содержащей данные точки и~имеющей минимальный радиус.

    \solutions

    \problem{Острова}
        Введем очередь, куда будем заносить индексы всех соседних с~нулевым элементом нулей. Уже просмотренный нулевой элемент заменим на $1$, а затем так~же обработаем всех соседей соседей, и~т.~д. После этого увеличим счетчик на $1$.  Будем продолжать до~тех пор, пока не~просмотрим весь массив построчно.

    \problem{Соревнования}
        Сначала определим, кто пришел последним. Им окажется спортсмен с~наименьшим номером, после которого нет ни одного спортсмена с~номерами, большими, чем у него, т.~е. первый, у которого $a[i]=0$. При просмотре все $a[i]\ne 0$ уменьшим на $1$, так как после них пришел последний. Для того чтобы этот нулевой элемент не~мешал в~дальнейшем, заменим его на $-1$. Теперь, чтобы определить предпоследнего продолжим просмотр сначала до следующего нулевого элемента массива $a$ и~т.~д.

    \problem{Шифровка}
        В~строке, которая является ключом, записаны буквы латинского алфавита: первой буква, которой зашифровали \texttt{A}, второй буква, которой зашифровали \texttt{B}, и~так далее. В~зашифрованном тексте произведем соответствующую замену и~получим исходный текст.

    \problem{Бегущая строка}
        Сначала строим прямоугольник. В~зависимости от нажатой клавиши стираем предыдущий прямоугольник и~строим новый. Вокруг него размещаем надпись с~использованием всей строки (если нужно, строку удлиняем, используя пробелы). Символы строки циклически сдвигаем, стираем предыдущую надпись, делаем задержку и~рисуем новую надпись.

    \problem{Гири}
        Количество гирь, необходимых для взвешивания всевозможных грузов, имеющих массу от $1$ до $N$ грамм, равно количеству разрядов записи числа $N$ в~двоичной системе счисления.  Гири, необходимые для взвешивания, должны иметь веса $1, 2, 4, 8, \ldots$ грамм. Для того, чтобы определить, какие гири необходимо положить на чашу весов, чтобы взвесить груз весом в~$k$~грамм, рассмотрим двоичную запись числа $k$. Разряды, содержащие в~записи $1$, и~покажут, какие гири требуются.

    \problem{Окружность}
        На окружности должны лежать хотя бы две точки, так как в~противном случае можно добиться уменьшения радиуса окружности. При решении задачи возможны два варианта: \\ 
        1) на окружности лежат только две точки, наиболее удаленные друг от друга;\\ 
        2) на окружности лежат три точки, которые однозначно определяют окружность.

        Рассмотрим все такие окружности, и~среди тех, что еще и~содержат все остальные точки внутри себя, выберем окружность минимального радиуса.
